# 
> 2018000模板

第 6 章　如何求解微分问题


现在, 我们要看看如何应用上一章中的一些定理来求解微分问题.我们可以利用公式求导, 但这很笨拙. 因此,我们会看到一些能让生活变轻松的法则. 总之,以下各项就是我们在本章要讲解的内容：

使用定义求导;



使用乘积法则、商法则与链式求导法则;



求切线方程;



速度与加速度;



求导数伪装的极限;



如何对分段函数求导;



使用一个函数图像来画其导函数的图像.





6.1　使用定义求导


　我们说,我们想要对f(x) = 1 / x关于x求导.从上一章中我们了解导数的定义是



因此, 在我们的题中, 会有



在分式中, 如果你只是用0替换h,结果你就会得到一个的不定式. 因此,你还要多计算一点. 在这种情况下, 基本思想就是通过通分来化简分子.你会得到



现在我们从分子分母中删除一个含有h的因子, 然后, 设h =0求极限值：



即,





　另一方面,为了求的导数,你必须利用我们在4.2节中使用的诀窍. 就是：



我们再次得出了的不定式.让我们用分子的共轭表达式乘以并除以分子和分母会得到



现在, 我们可以在分子上删除x这一项,从分子和分母中删除含有h的因子, 并求极限, 会看到



总的来说, 我们证明了





　现在, 使用导数的定义, 你会如何求的导数呢？即使你可以写出答案, 我要求的是使用导数的定义, 因此,你必须撇开一切诱惑并使用公式：



这看起来很杂乱, 但如果我们将它分成含有平方根的项和含有平方的项,我们会看到



我们知道如何来求这两个极限; 我们已经看到第一个极限是, 我们在5.2.6节中求出了第二个极限是2x.你应该试着不看前面的求解过程自己做一遍, 并确保你得到正确答案



　现在到了对xn关于x求导的时候了,其中n是某个正整数. 设f(x) = xn; 那么我们有



我们必须用某种方法来应对(x + h)n.有很多方法能处理该问题; 让我们尝试最直接的方法,就是写出



在以上乘积中有n个因子. 如果将它们都乘开会很混乱, 但它表明,我们不需要全部展开, 我们只需要开始部分.如果你从每一个因子中提取项x, 将会有n个x, 因此,在乘积中你会得到xn这一项. 那是得到所有x因子的唯一方法, 因此,我们已经有了

含有h的项

然而, 我们还需要再多做一点. 要是你从第一个因子中提取h,从其他因子中提取x, 又会怎样呢？那样, 你会有一个h和(n -1)个x, 因此, 当你将它们都乘起来的时候, 你会得到hxn -1. 还有其他的方法来选择一个h和其余的x(你可以从第二个因子里提取h, 从其他因子中提取x, 或者,从第三个因子里提取h, 从其他因子中提取x, 依此类推). 事实上,有n种方法来选取一个h和其余的x, 因此, 实际上你有n个hxn -1. 相加在一起会得到nhxn -1. 在展开式中,每隔一项至少有两个h, 因此, 每隔一项就含有一个带h2的因子.总之, 我们可以写成

含有因子h2的项

让我们稍作整理：我们将用h2 × (垃圾)代表“含有因子h2的项”, 其中“垃圾”就是含有x和h的多项式.即,

(垃圾).

现在, 我们可以将以上形式带入导数的公式里：



xn这一项被删除掉了, 然后,我们可以删除含有h的因子：



当h → 0时, 第二项趋于0(由于垃圾是温和的不会破裂！).但是第一项仍然是nxn - 1. 因此, 我们得出结论,当n是一个正整数时,



事实上, 我们将会在9.5.1节中证明, 当a是任意实数时,





用文字的形式来表述就是：你是简单的提取次数, 将它放在最前面作系数,然后再将次数减少1.

让我们再来好好看看以上公式. 首先, 当a = 0时, 那么,xa是常数函数1. 其导数是0x- 1, 结果就是0.这和我们在5.2.8节中计算的一样; 总的来说,

如果C是常数, 那么.



现在, 如果a = 1, 那么, xa就是x. 根据公式, 其导数为1x0,就是常数函数1. 同样, 这和我们5.2.8节中的结果是一致的;我们证明了





当a = 2时, 我们会看到x2关于x的导数是2x1, 就是2x.这和我们之前的结论是一致的. 类似地, 当a = - 1时,我们可以使用公式并看到x- 1的导数是 - 1 × x- 2.事实上, 这就是说1 / x的导数是 - 1 / x2,我们在本节开始的时候已经知道这一点了！这个例子会经常出现,你应该特别掌握.

　现在,让我们来尝试一些指数为分数的情况. 当时,你会看到x1 / 2关于x求导是. 根据指数法则(关于这些的回顾请参见9.1.1节！), 你可以重写并看到的导数是, 这正是我们以上所求得的结果.再次强调的是, 它会经常出现, 要特别掌握, 这样,你就不会将指数和搞错了. 最后,让我们尝试一下的情况. 公式告诉我们



使用指数法则(你也可以在9.1.1节中找到它),我们将其重写成



这个有一点儿令人费解, 我们不会为学习它而烦恼.只要确保你可以使用上述框中的xa关于x的求导公式来推导出它就可以了.





6.2　求导(好方法)


所有的这些为了求导而出现的杂乱的极限不免有些乏味. 幸运的是,一旦你做了,你就可以根据一些简单的法则由你已经求得的导数来构造其他的导数了.让我们定义一个函数f, 如下所示：



对一个类似的函数求导的关键是理解它是如何由简单函数合成的.在6.2.6节,我们将会看到如何使用简单的运算(函数的常数倍、函数的加法、减法、乘法、除法以及复合函数)用形如xa的原子来构造f,我们已经知道如何对其求导了. 首先,我们需要看看求导将如何受到这些运算的影响; 然后,我们回来再求以上令人厌恶的函数f的f'(x).(以下法则参见附录A中的A.6节, 尽管在6.2.7节中会有直观的解释.)





6.2.1　函数的常数倍


　应对一个函数的常数倍很容易：你只要在求导后,用常数乘以该函数的导数就可以了. 例如, 我们知道x2的导数是2x,因此, 7x2的导数就是7倍的2x, 或14x. - x2的导数是-2x, 因为你可以认为前面的负号是用 - 1做乘法的结果. 事实上,有一个简单的方法来求xa的常数倍的导数.简单地将指数拖下来, 用它和常数相乘, 然后,将指数降低一次. 因此, 对于7x2的导数, 我们将2拖下来,用它和7相乘得到系数14, 然后, 将x指数降低一次得到14x1,也就是14x. 类似地, 为了求13x4的导数, 我们用4乘以13,得到一个系数为52, 然后, 将x指数降低一次得到52x3.





6.2.2　函数和与函数差


　对函数和与函数差求导会更容易,就是对每一部分求导, 然后再相加或相减就可以了. 例如,下式关于x的导数是什么呢？



首先, 我们将写成, 这意味着,我们真的必须要对求导了.使用我们刚刚看到的常数倍数的求导方法,3x5的导数是15x4. 类似地, - 2x2的导数是 - 4x, 以及的导数是. 最后,2的导数是0, 因为2是一个常数. 这就是说, 只要是求导, 在结尾的+ 2就是无关紧要的. 因此, 我们将这些值组合在一起会看到



顺便说的是, 意识到你可以将写成是很有用处的,这样你也可以将以上导数写作



类似地, 就是, 就是, 等等.





6.2.3　通过乘积法则求积函数的导数


处理函数乘积的时候要更有技巧的, 你不能只是将两个导数乘在一起.例如, 不做展开(那样将会太费时间了), 我们想要求



的导数. 我们设及. 函数h是f和g的乘积.我们可以很容易地写出f和g的导数, 它们是及.正如我说的, 乘积h的导数是这两个导数的乘积, 这是不正确的.即. 说h'(x)不是什么是没有用的, 我们需要说它是什么！

这表明你需要混合匹配. 这就是说,你取f的导数并用它和g相乘(不是g的导数). 然后,你也需要取g的导数并用它和f相乘. 最后, 将它们加在一起.这就是法则：

乘积法则(版本1)　如果,那么.



因此, 对于我们例子中的,我们将h写成f和g的乘积并求它们的导数, 就像我们上面做的一样.将我们的发现总结一下, 取每一列分别对应f和g：



现在,我们可以使用乘积法则并做一些交叉相乘. 你看,我们需要用左下方的f'(x)和右上方的g(x)相乘, 然后用左上方的f(x)和右下方的g'(x)相乘, 并将它们相加在一起. 这样我们得到



你可以将这个结果乘开, 但这会比将原始的函数h乘开然后求导还要糟.就让它这样吧.

　还有另外一种方式来写乘积法则. 事实上, 有时候, 你必须处理y =用x表示的项, 而不是f(x)的形式. 例如, 假设, 是什么呢？在这种情况下, 令及会更容易一些.然后, 我们可以使用以上形式的乘积法则并作一些替换：首先,u替换f(x), 这样就使替换f'(x); 对于v和g(x)我们做同样的操作,会得到

乘积法则(版本2)　如果y=uv,则





因此, 在我们的例子中, 我们有



这意味着



　要是你有一个三项的乘积又会怎样呢？例如,假设



你想要求. 你可以将它乘开再求导,或者你可以使用适用于三项的乘积法则：

乘积法则(三个变量)　如果y=uvw, 那么





在我们完成本例之前,来看一个记住以上公式的小窍门吧：就是把uvw加三次, 但对于每一项,要将放在不同的变量之前.(同样的诀窍适用于四个或多个变量——每一个变量都要进行一次微分运算！)不管怎样,在我们的例子中, 我们要令u = x2 + 1, v = x2 + 3x及w = x5 +2x4 + 7, 这样, y就是乘积uvw. 我们有,及.根据以上公式, 我们有



由于我们没有将以上y的原始表达式展开并化简,我当然不准备化简这个导数！然而, 我确实想说的是,你不能总是将所有的一切都展开. 有时候你只需要使用乘积法则就行了.例如, 当你在下一章学了如何对三角函数求导之后,你就会想要能够使用乘积法则来求像x sin(x)这样的导数了.你真的不能将这个表达式展开——它已经是展开的形式了. 因此,如果你想要对它关于x求导, 没有什么简便的方法能够避免使用乘积法则.





6.2.4　通过商法则求商函数的导数


　我们处理商的方式和处理乘积的方式类似,只是法则稍有不同. 让我们说你想对



关于x求导. 你可以令及, 然后, 你可以将h写成f和g的商,或.以下就是商法则：

商法则(版本1)　如果, 那么





注意到, 除了正号变成了负号外,等号右边分式的分子和乘积法则中的分子是一样的. 在我们的例子中,我们需要对f和g求导并将结果总结如下：



根据商法则, 由于h(x) = f(x) / g(x), 我们有



　这里还有另外一种版本,就像是乘积法则一样. 如果你面对



并想求出, 那么, 就从设u = 3x2 + 1及v = 2x8- 7开始, 这样y = u / v. 现在我们使用：

商法则(版本2)　如果, 那么





我们的总结表如下：



根据商法则,



正如你看到的一样, 商并不比乘积难多少(就是有点乱).





6.2.5　通过链式求导法则求复合函数的导数


假设h(x) = (x2 + 1)99,你想要求h'(x). 将它展开来求乘积是很可笑的(这样的话,你就必须用x2 + 1和它本身相乘99次, 那将是很耗时的).使用乘积法则也会很荒唐, 因为你需要使用很多很多次.

取而代之的是, 我们将h看作是两个函数f和g的复合, 其中,g(x) = x2 + 1, f(x) = x99.事实上, 如果你取一个x, 将它放入g中, 你会得到x2 + 1. 现在,如果你把它放入f, 你会得到(x2 + 1)99,即h(x). 这样, 我们就把h(x)写成了f(g(x)).(更多有关复合函数的内容请查阅1.3节.)现在, 我们可以应用链式求导法则了：

链式求导法则(版本1)　如果h(x)=f(g(x)),那么h'(x)=f'(g(x))g'(x).



该公式看起来有点棘手. 让我们分解一下. 第二个因子很简单,它正好是g的导数. 那么第一个因子呢？好吧, 你必须对f求导,然后求其在g(x)处的结果, 而不是x.

　在我们的例子中,我们有f(x) = x99, 这样f'(x) =99x98. 我们也有g(x) = x2 + 1, 故g'(x) = 2x. 我们的第二个因子就是2x. 那么第一个因子呢？好,我们取f'(x), 而不是x, 我们将x2 + 1(因为这就是g(x))放入其中. 即, f'(g(x)) = f'(x2 + 1) = 99(x2 + 1)98. 现在, 我们将这两个因子乘起来就会得到



毫不夸张地说, 这看起来有些折磨人. 还有另一种方法来求解同样的问题.

　我们由y =(x2 + 1)99开始, 我们想要求.(x2 + 1)这一项让问题变得复杂,因此我们就称它为u. 这意味着y = u99, 其中u = x2 + 1.现在, 我们可以借助链式求导法则的另一个版本了：

链式求导法则(版本2)　如果y是u的函数, 并且u是x的函数, 那么





因此, 在我们的例题中, 有



使用以上框中的链式求导法则, 我们看到



现在, 你就只需要通过用x2 + 1替换u来进行整理并看到,我们有,正如我们以上求出的.

　这儿还有一个简单的例子.如果, 那么是什么呢？我们设, 这样.我们的表如下：



因此, 根据链式求导法则, 我们有



现在, 我们必须要在分母中除掉u. 由于u = x3 - 7x,我们看到



当你掌握此类解题技巧后, 题目就会容易解答了.

链式求导法则的两个小贴士. 首先,为什么称它为链式求导法则呢？你以x开始, 你会得到u; 然后,你取u会得到y. 这样, 通过附加的变量u从x到y形成了一种链.其次, 或许你认为链式求导法则是显而易见的. 在前面的加框公式中,你究竟能不能删除因子呢？回答是否定的. 请记住, 如同和这样的表达式其实不是分数,它们是分数的极限(更多详情参见5.2.7节).好的一面是它们经常表现得就好像是分数一样(在本例中它们确实表现得像分数).

　事实上,我们一次可以使用多次的链式求导法则. 例如, 令



那么是什么呢？我们就令u = x3 - 10x及v = u9+ 22, 这样y = v8. 然后, 我们使用一个比较长的链式求导法则：



如果你思考的话, 就会得出以上的正确结果：y是v的函数,v是u的函数, u是x的函数. 因此,公式看起来只可能有一种方式！不管怎样, 我们有



我们将所有的一切代入, 得到



就快完成解题了, 但是我们需要除掉u项和v项. 首先, 用u99 +22替换v：



现在, 我们用x3 - 10x替换u, 并合并因子8和9,得到真正的答案：



　以上我们主要使用了链式求导法则的第二种形式,但有时应用链式求导法则的第一种形式也会事半功倍. 例如,对于某个函数g和h, 如果你知道, 且g(5) = 4以及g'(5) = 7, 那么, 你仍然可以求出h'(5).我们就设, 这样h(x) = f(g(x)), 然后使用上述公式h'(x) = f'(g(x))g'(x).由于, 我们有; 因此



现在, 我们将x = 5代入, 得到



由于g(5) = 4及g'(5) = 7, 我们有



　再来看一个例子：假设, 其中g的定义如上.j'(25)会是什么呢？现在, 我们有j(x)= g(f(x)), 其中. 这一次的结果是



因此, 如果x = 25, 由于g'(5) = 7,我们有



通过比较一下这两个例子可知：复合的顺序非常重要！





6.2.6　一个令人讨厌的例子


　让我们回到上述定义的函数f：



　为了求出f'(x),我们必须使用上一节中的法则将f分解为较简单的函数的合成.使用函数记号(上述所有法则的第一种形式)是一个不错的注意.现在就请试着做一下吧！

同时,我将使用所有法则的第二种形式. 我们设y = f(x),并试着求出. 首先要注意到的是y是两部分的商：及v = 6x2 -4. 我们将使用商法则来处理这个分式, 因此我们将需要和. 第二个非常好计算, 它就是12x.第一个有点难度. 让我们把目前已知的做一小结：



如果我们知道, 我们就可以使用商法则来完成运算.因此, 我们要求出.

首先, 注意u是q = 3x7和一个令人讨厌的量r的和,其中r的定义为.我们需要这两部分的导数. q的导数很简单, 它就是21x6. 现在,r是w = x4和的乘积,因此, 我们必须使用乘积法则来求. 需要注意的是：



真要命, 我们不知道是什么, 所以需要求出它. 这里,我们取一个大的表达式的平方根, 并称之为t. 特别是, 如果, 那么. 现在,我们可以真正地求导了！让我们建立最后一张表：



根据链式求导法则(将变量改成我们需要的字母),



用t的定义替换t, 我们看到



太棒了——我们终于得到了.现在我们可以将上表中的问号补充完整了：



现在, 回过头来看看：我们试图求出, 其中r = wz.让我们使用乘积法则：



再次注意到, 对于变量你必须非常灵活地处理,它们不会总是u和v！不管怎样, 如果你从上表中替换的话, 就会得到



通分并化简上式, 我们得到(检验一下！)



现在我们返回到u. 我们已经看到u = q + r, 其中我们有q =3x7以及.我们知道, 并且已经解出了杂乱的的公式, 因此, 只要把它们加在一起, 就会得到



最后, 我们可以返回到和的计算, 并填充：



由于y = u / v, 我们正好使用标准的商法则



(在拆分并删除之后)得到



终于完成解答了！这个解答确实不美观, 但它无疑是有效的.





6.2.7　乘积法则和链式求导法则的理由


　在附录A中的A.6.3节和A.6.5节你可以找到乘积法则和链式求导法则的正式的证明,但是, 先感受一个关于这些法则会起作用的原因直观的想法,也是一个不错的主意. 因此, 让我们来快速地看一下吧.

就乘积法则来说, 我们将使用6.2.3节中的该法则的形式2.我们以两个量u和v开始, 它们都依赖于某个变量x. 我们想知道,如果x有一个小的变化量△x, 乘积uv将如何变化. 好吧,u会变成u + △u, v会变成v + △v,因此乘积变成了(u + △u)(v + △v).我们可以通过想象一个边长为u和v个单位长度的矩形来理解.该矩形的形状发生了一点变化, 其新的维度是u + △u和v + △v个单位长度, 如图6-1所示.



图　6-1

乘积uv和(u + △u)(v + △v)正好分别是两个矩形的面积, 单位是平方单位. 那么,面积有多大改变呢？让我们将这两个矩形重叠起来看一下图6-2：



图　6-2

面积的差恰好是阴影部分L - 型区域的面积.该区域由两个狭长的矩形(面积为v△u和u△v平方单位)以及一个小矩形(面积为△u△v平方单位)组成.由于面积的改变是△(uv)平方单位, 我们就证明了



当量△u和△v非常小时,那个小区域的面积事实上会非常非常小, 因此, 基本上可以忽略不计.这就是我们要说的：



如果你将上式除以△x, 然后取极限, 近似符号就会变成直等号,我们就会得到乘积法则



事实上, 这非常接近真正的证明！

在我们开始讲解链式求导法则之前, 先来证明一下三个函数的乘积法则,它(正如我们之前看到的)由下式给出



这里的小窍门是令z = vw, 这样, uvw正好是uz. 首先, 对于z =vw我们可以使用乘积法则：



现在, 我们对uz使用乘积法则, 得到



剩下要做的就是用vw替换z以及用上式替换,我们得到



如果你将上式展开, 就可以得到想要的公式了.

最后, 让我们再来考虑一下链式求导法则. 假设y = f(u)及u = g(x). 这意味着, u是x的函数,y是u的函数. 如果我们将x稍作改变, 结果是u也会有相应的变化.由于那个原因, y也会改变. y将有多大的改变呢？

好吧, 让我们从关注函数u开始,并且观察对于x的一个小的变化它是如何反应的. 请记住u = g(x); 因此, 正如我们在5.2.7节中讨论的一样,u的变化可以近似看成g'(x)乘以x的变化.你可以将g'(x)看作是一种拉伸因子. (例如,如果你站在那些游乐园中可以让你变高变瘦二倍的哈哈镜的前面, 然后,踮着脚尖,你的镜像将升高为你做到的二倍.)以下就是一个来描述它的方程：



现在我们可以对用u表达的y来重复以上练习. 由于y = f(u), u的一个变化会产生y中的近似f'(u)倍的这样一个变化：



我们将这两个方程写在一起会得到



因此, x的变化首先被因子g'(x)拉伸了,然后又被因子f'(u)拉伸了.总体的效果就是被两个拉伸因子f'(u)和g'(x)的乘积拉伸了. (毕竟, 如果你将一片口香糖拉伸二倍,然后将被拉伸过的口香糖再拉伸三倍,这和将原始的那片口香糖拉伸六倍是一样的.)最后一个方程暗示了



从这里, 没有太多困难,你就可以得到链式求导法则的两种形式中的任意一个. 为了得到形式1,请记住u = g(x)及y = f(u), 得到y =f(g(x)); 然后, 令y = h(x)并将以上方程重写为



为了得到形式2, 我们就将f'(u)解释为, 将g'(x)解释为,结果以上关于的方程就转化为



虽然上述解释不是正式的证明, 但它已经相当接近了.





6.3　求切线方程


不管怎样, 求导有什么用处呢？一个好处就是你可以使用导数来求所给曲线的切线方程. 假设,你有一条曲线y = f(x)和曲线上的一个特定的点(x,f(x)). 那么,过该点的切线的斜率是f'(x)并且此切线通过点(x,f(x)). 现在,你可以使用点斜式来求切线方程了. 所有的细节如下：

1. 求斜率, 通过求导并插入给定的x值;

2. 求直线上的一点,通过给定的x值在函数中替换x得到y坐标.将坐标写在一起并称之为点(x0 ,y0). 最后,

3. 使用点斜式 y - y0 = m(x - x0)来求方程.

　这里有个例子.令y = (x3 - 7)50. 该函数图像在x =2处的切线方程是什么呢？首先我们需要导数.我们必须要使用链式求导法则, 正如：令u = x3 - 7, 因此y = u50. 然后我们有及. 根据链式求导法则,



(请记住, 为了得到用x表达的一切, 我们必须用x3 -7替换u.)现在我们需要插入x = 2, 对于x的这个值, 我们有



太棒了！我们已经找到了我们要找的切线的斜率. 现在,我们需要求它通过的那一点, 就是把x = 2代入并看看y是什么.事实上, y = (23 - 7)50 = 150 = 1. 因此,切线通过点(2,1). 使用点斜式,我们看到切线方程是(y - 1) = 600(x - 2), 如果你喜欢, 你也可以将它重写为y = 600x - 1 199.这就是求切线所需的一切！





6.4　速度和加速度


求导的另一个应用是计算运动物体的速度和加速度. 在5.2.2节中,我们想象了一个物体沿着实轴运动. 发现如果在某时刻t它的位置是x,那么,在时刻t的速度1就是

1从现在开始, 我们将删去“瞬时”这个词;术语“速度”将总指瞬时速度,除非我们明确说“平均速度.”

速度



现在, 速度是瞬时比率, 位置随之而变化, 而物体的加速度是瞬时比率, 速度随之而变化. 这就是说,加速度是速度关于时间t的导数. 由于速度是位置的导数, 我们发现,加速度实际上是位置的二阶导数. 因此我们有

加速度



　例如,我们说知道一个物体在时刻t的位置由x = 3t3 - 6t2 + 4t - 2给出,其中x的单位是英尺, t的单位是秒. 在时刻t =3时该物体的速度和加速度是什么呢？好吧,我们通过对位置关于时间求导得到速度, 正如.现在我们对这个新的表达式关于时间求导得到加速度：. 现在插入t=3才会得到, 及.

为什么加速度的单位是英尺每秒平方呢？当你问一个物体的加速度是什么的时候,你实际上是在问该物体的速率变化有多快. 在一个2秒的时间周期上,如果速率由15ft / sec 变成25ft / sec , 那么,它的(平均)变化是5ft / sec . 因此,加速度的单位应该是英尺每秒每秒, 或者就是英尺每秒平方. 一般来说,当你处理加速度的时候总是需要平方时间单位.

加速度为负常数

假设你将一个球径直上抛.它会上升并落回(除非它撞击到某物或某人抓住了它！).这是因为地球的吸引力在球上施加的力将其拉向地球.牛顿(微积分的先驱之一)认识到该力的效果就是：该球带有常数加速度向下运动. (我们假设没有空气阻力.)

由于该球上升并下降,我们最好再调整一下我们的数轴以便它可以向上和向下描点.让我们设0点就像是地面, 并且向上为正. 由于加速度是向下的,它一定是一个负的量, 同时由于它是常数, 我们可以称之为 - g.在地球上, g大约是9.8米每秒平方, 但在月球上会小得多. 不管怎样,如果我们要理解这个球是如何运动的,我们需要知道在时刻t它的位置和速度.

让我们以速度开始. 我们知道.在上一节的例子中, 我们知道了v是什么, 因此,我们对其求导得到了a. 不幸的是, 这一次和上次完全相反,我们知道a(它就是常数 - g)且需要求出v.一旦我们知道了v,同样的情况也会发生在x上. 在这两种情况下, 我们需要逆转微分的过程.不幸的是, 对此我们还没有准备好(那是有关积分的部分内容). 因此,现在我只想告诉你答案, 然后通过微分来验证它：

在时刻t =0从初始高度h被抛出的带有初始速度u的一个物体满足以下方程：

a=-g,　v=-gt+u,　和



检验这些方程的相容性并不难. 我们关于t求导, 会看到, 它就等于a; 以及,它就是v. 因此, 且.同时, 当t = 0时, 我们看到v = u及x = h. 这意味着,初始速度是u, 初始高度是h. 则一切都得到了验证.

　现在,让我们来看一个如何使用上述公式的例子吧. 假设,你从距离地面高度为2米的地方向上抛一个球, 该球的速率是3米每秒.取g为10米每秒平方, 我们想要知道五点：

1. 需要多久该球撞到地面？

2. 当该球撞击地面时, 其运动有多快？

3. 该球能上升到多高？

4. 如果你以相同的速率向下抛球, 需要多久该球撞到地面？

5. 如果是那样的话, 当它撞击地面时, 其运动有多快？

在原始情形下, 我们知道g = 10, 初始高度为h = 2,以及初始速度为u = 3. 这意味着以上公式变成

a=-10,　v=-10t+3,　及

对于第一部分, 我们需要求出需要多久该球撞击地面.这当然只有其高度为0时才会发生. 因此, 设x = 0, 我们求t;我们得到. 如果你将它因式分解为, 你可以发现我们方程的解是t =1或t = - 2 / 5. 很明显第二个答案是不切合实际的,在你还没有抛出之前该球是不可能撞击地面的！因此答案一定是t = 1.即我们抛出1秒钟后该球撞击地面.

对于第二部分, 我们需要求出该球撞击地面时刻的速率. 没问题,我们知道v = - 10t + 3, 并且知道当t = 1时该球撞击地面.将其插入, 我们会得到v = - 10 + 3 = - 7. 因此,该球撞击地面时的速度是 - 7米每秒.为什么是负的？因为该球撞击地面时它是向下运动的, 向下的为负.该球的速率就是速度的绝对值或7米每秒.

为了求解第三部分, 你必须认识到,当速度为0时该球达到它路径的最高点. 在向上的过程中, 速度是正的;在向下的过程中, 速度是负的; 当该球从向上变为向下运动时,其速度一定是0. 因此, 何时v等于0呢？我们只需要求解 - 10t + 3= 0. 答案是t = 3 / 10. 这就是说,在我们抛出该球之后的十分之三秒它达到其路径的最高点.那么有多高呢？我们只需要将t = 3 / 10代入公式就可以得到



即, 该球地面以上的高度达到49 / 20米.

对于最后两部分, 你是将球向下抛出. 我们仍然有g = 10及初始高度h =2,但初始速度u是什么呢？不要仍然将u错认为3!由于你是将球向下抛出,初始速度是负的. 3米每秒向下的速率转换成初始速度u = - 3.删除这个负号是个常见的错误, 因此一定要警惕. 不管怎样,我们的方程现在变成

a=-10,　v=-10t-3,　和

请注意, 这些方程和我们将球向上抛出情景下的方程很相似.为了求解该问题的第四部分, 我们需要求出该球撞击地面的时刻.正如我们在第一部分中所作的, 设x = 0, 然后有. 因此, t = 2 /5或t = - 1. 这一次我们舍弃t = - 1, 因为它是在我们抛球之前,因此我们一定有t = 2 / 5. 即, 在我们抛出后的2/5秒该球撞击地面.它小于我们向上抛球时撞击地面所用的时间(那是1秒), 这是有意义的,因为该球不需要先上升然后再下降. 对于最后一部分,我们想要知道该球撞击地面时运动有多快; 因此, 我们将t = 2 /5代入速度的公式, 得到v = - 10( {2 / 5} ) - 3 = - 4 -3 = - 7. 该球再次以7米每秒的速率撞击地面. 有趣的是,不管你是将球向上抛还是向下抛(只要它是从同一高度抛出并且带有相同的速率),这都不要紧：它都以相同的速率撞击地面, 只是所用的时间有所不同.





6.5　导数伪装的极限


　运动已经足够多了.现在让我们考虑如何来求解以下极限：



这看起来一点希望都没有.甚至利用共轭表达式做乘法也不起作用, 因为它是5次方根,不是平方根(尝试一下你就会看到了！). 因此,让我们暂时将它放在一边并考虑一个相关的极限：



注意到, 这里的哑变量是h而不是x. 现在,这个极限看起来也很难解决了, 但它或许看上去很熟悉.它和以下公式中的极限非常相似



你所要做的就是设,并且注意.(为了求导, 我们将写作.)导数方程变为



因此,等号左边的极限就是导数伪装的！我们必须创造一个函数f并对它求导来求此极限.

现在,我们可以返回到初始极限上来.这其实是极限的一个特例,这是我们刚刚求解的. 如果你设x = 32在此极限中,你会得到



由于及, 我们就证明了



准确无误地解出本题并不是件容易的事情.这有一个双重的伪装：我们不仅要处理导数,事实上还要估算导数在一个特定点(在这里是32)上的值.首先对情况作归纳, 这会对解题有帮助, 然后替换x的特殊值.这里是另一个例子：



我们可以通过用共轭表达式和分子分母相乘来求解,但它也是一个伪装的导数. 由于我们在处理4+h, 我们试着用x替换4.分子中的第一项变为.这暗示着我们或许可以试着设. 在6.2.5节中,我们看到了, 因此方程



变为



最后, 如果你将x=4代入,并化简(注意), 你得到



如果你求解一个极限有困难, 它或许是导数的伪装. 迹象就是,哑变量本身在分母上, 并且分子是两个量的差. 即使不是这样的,你仍然可以处理一个伪装的导数;例如,



在分子上有一个哑变量. 这不要紧,你就把它颠倒过来并首先来求出以下极限：



为了求解, 我们设f(x)=x6, 则f'(x)=6x5. 我们有



现在把它再颠倒一次, 我们得到



我们将来(确切地说是第9章和第17章)会看到一些其他的导数伪装的极限的例子.注意：许多极限都是导数的伪装,你的工作就是揭开它们的面纱.2.

2事实上, 如果你使用洛毕达法则(见第14章),你通常甚至不需要识别出什么时候极限是导数的伪装





6.6　分段函数的导数


　我们考虑以下分段函数f：



这个函数可导吗？让我们画出其图像来看看(如图6-3).



图　6-3

这看起来相当平滑——没有尖角. 事实上, 很明显,除了可能在x=0点上不可导, 函数f处处可导. 在x=0的左侧,函数f继承了常数函数1的可导性, 在x=0的右侧,函数f继承了x2+1的可导性. 问题是,在x=0两段的接口处上发生了什么？

首先要检验的是函数在那里确实是连续的.正如我们在5.2.11节看到的, 没有连续性就不可能有可导性.为了查看f在x=0上连续,我们需要证明. 好吧,从f的定义我们可以看到f(0)=1. 至于极限,让我们将它分成左极限和右极限. 对于左极限, 当x在0的左侧时,由于f(x)=1, 我们有



至于右极限, 当x在0的右侧时, 由于f(x)=x2+1,



因此, 左极限等于右极限, 这意味着双侧极限存在并且等于1.这和f(0)是一致的, 因此, 我们证明了f在x=0上连续. (注意到,对于左极限和右极限, 有效的做法是,你只需要将x=0代入到适当的f的段中来求极限.)

我们仍然需要证明f在x=0上可导. 为了求证,我们必须证明在x=0上的左导数和右导数相等(回顾5.2.10节来刷新你对左导数和右导数的记忆).在0的左侧, 我们有f(x)=1, 因此这时f'(x)=0. 事实表明,我们可以向上至x=0, 如下所示：



这表明f在x=0上的左导数是0.(更多详情见附录A中的A.6.10节.)在0的右侧, 我们有f(x)=x2+1,因此f'(x)=2x. 再次, 我们可以向下至x=0：



因此, f在x=0上的右导数是2×0=0.由于在x=0上的左导数和右导数相等, 函数在x=0上可导.

　因此,检验一个分段函数在分段连接点上是否可导,你需要检验分段在连接点上是一致的(连续性) 以及分段的导数在连接点是一致的. 否则,在连接点上不可导3. 如果你有两个以上的分段,你必须在所有的连接点上检验连续性和可导性.

3事实上,如果导数在连接点上的左右极限都存在且有限, 这才是正确的.有关的例子请见7.2.3节.

　让我们再来看一个有关求分段函数的导数的例子吧.假设



g在哪里可导呢？你或许会认为唯一的问题是在连接点x=1上,但事实上绝对值让生活变得更复杂了.请记住, 绝对值函数实际上是一个伪装的分段函数！特别地, 当x≥0时,|x|=x, 但是, 当x<0时, |x|=-x. 接下来有



事实上, 不等式x2-4>2<4, 这意味着-2 < x <2. (注意包括-2 < x也有更显然的x<2！)因此, 我们稍微化简得到



现在, 在上述的g(x)的定义中, 项|x2-4|只有当x ≤ 1才出现.因此, 我们可以将一切拼起来并永久地删除绝对值,重新将g(x)写成如下形式：



因此, 事实上有两个连接点：x=-2和x=1.由于组成g的三个分段都是处处可导, 我们知道,除了可能在连接点上不可导外, g本身处处可导.让我们检验一下连接点上的性质, 我们由x=-2开始. 首先是连续性.从左侧, 我们有



而从右侧, 我们有



由于两个极限相等, 因此g在x=-2上连续. 现在, 我们检验导数,对于左导数, 我们有



而对于右导数, 我们有



由于它们不相等, 故函数g在x=-2上不可导.

在另外一个连接点x=1上如何呢？我们重复练习如下, 左连续：



右连续：



它们相等, 因此g在x=1上连续. 现在, 左可导性：



至于右可导性：



由于它们相等, 因此函数g在x=1上可导.

我们已经回答了原始问题, 但不管怎样,让我们画出图像来看看到底发生了什么. 为了画出y=|x2-4|的图像,我们先画y=x2-4的图像. 这是一个抛物线, 其x轴截距在2和 - 2(那里就是y = 0的地方)以及y轴截距在 - 4. 为了得到绝对值,我们将x轴下方的一切关于x轴做反射.我们翻转的那部分是曲线y=-x2+4的一部分. 最后,直线y=2x+5有y轴截距5及x轴截距5 / 2, 因此,我们并不难画出图像. 在下面的两幅图中,左边的图像显示了组成g(x)的所有的函数,右边的图像只有我们需要的并且它就是y = g(x)的图像, 如图6-4所示.



图　6-4

事实上, 它看起来处处连续且处处可导, 除了在尖角(- 2,0)外. 特别地, 在连接点x = 1上一切正常, 正如我们计算的一样.





6.7　直接画出导函数的图像


假设你有一个函数的图像, 但不知道它的方程,你想要画出其导函数的图像. 在这里公式和法则帮不上你, 取而代之的是,你需要对微分有一个很好的理解.

这里是基本思想. 将函数的图像想象成一座山,并想象有一个小登山者在从左到右地爬上爬下. 在攀登的每一点上,登山者会大声地喊出他或她认为攀登有多么困难. 如果地形平坦,登山者会大声喊出表示难度的数字0. 如果地形呈现向上的斜坡,登山者会大声喊出一个正的数字; 攀登越陡峭, 数字越高.如果地形呈现向下的斜坡, 那么攀登实际上很轻松, 因此, 难度是负的.这就是说, 登山者会大声喊出一个负的数字. 向下的斜坡越多越轻松,因此, 数字将会越来越负. (如果真的是一个陡峭的下坡,或许很难安全地向下爬行, 但它确实会非常轻松地快速下降！)

重要的一点是：山的高度本身不重要. 只有陡峭程度是关键. 特别地,你可以将整个图像向上平移, 登山者还是会大声喊出相同的难度程度来.其后果是, 如果你在从一个函数的图像画一个导函数的图像,该函数的x轴截距是不重要的！

　让我们来看一个例子：画出有点让人恐惧的函数的导函数的图像,如图6-5所示.



图　6-5

不要惊慌.在所有不同的点上画一个小登山者并想象登山者在每一点上大声喊出难度程度.然后, 所有你要做的就是在另一套坐标上画出这些难度程度.特别感兴趣的是, 路径是平坦的点;这可以出现在一个长的平坦的区域中(如同上图中的x = 5和x =6之间), 或者在一个波峰的顶部(如同在x = - 5或x =1)或在一个低谷的底部(如同在x = - 2或x = 3).那里你肯定是要画出登山者的.这里是在一些位置上带有登山者的f的图像, 如图6-6所示.



图　6-6

现在, 让我们为导函数的图像来画一套坐标. y轴标记为“难度程度,”范围从难下降到原点再下降到容易. 然后,基于小登山者大声喊出的难度程度, 你应该能够用铅笔描出一些点来.请记住, 登山者并不关心山有多高, 他只关心山有多陡峭！基于此,你得到以下的一些点, 如图6-7所示.



图　6-7

以下是对于我们如何得出结论的详细解释：

在y = (x)的图像的最左侧,登山者开始只是缓缓地上坡. 因此, 我们将画出一些高度稍高于0的一些点.



往前走, 走到x = - 6, 登山者开始上坡, 因此, 难度上升,故这些点变高了(更难了).



然后, 开始变得有点容易了, 直到当x = - 5时,登山者达到波峰的顶部, 那里是平坦的. 特别地, 当x = - 5时,导函数有一个x轴截距.



在x = - 5之后, 原始的曲线开始变成下坡,首先是平缓地然后越来越陡峭. 这意味着, 攀登将变得越来轻松,直到它变得非常轻松. 因此, 导函数在x = - 4处有一条垂直渐近线.



在该渐近线的另外一侧, 攀登也很容易, 因为登山者将下坡,开始非常陡峭, 在x = - 2处到达低谷. 因此, 在导函数曲线上,垂直渐近线事实上始于 - ∞ (真的很容易)并且在x = -2处爬升至0. (在x = - 5和x = - 4之间有x轴截距以及在x = -4和x = - 3之间也有, 这都是无关紧要的.原始函数的x轴截距不重要.)



在x = - 2谷底之后, 登山者必须上坡一会儿, 因此攀登变困难了.在x = 0之后变得有点容易了, 尽管这样, 他或她一直要走到x =1山的顶部. 这意味着, 导函数的曲线上升到x = 0,然后下降到一个在x = 1上的x轴截距.



在走向x = 3处的谷底的路上,情况发生了逆转：攀登变得越来越容易, 直到x = 2, 然后转为水平,但仍然是下坡. 因此, 导函数的曲线下降, 在x = 2处达到一个最小值,然后, 上升到一个在x = 3上的x轴截距.



从x = 3处的谷底, 攀登一直都很困难, 直到x = 4. 然而, 在x= 4和x = 5之间, 攀登的难度是均匀的, 因为斜率是常数. 因此,导函数的曲线从x = 3上升, 直到x = 4, 但然后在x = 4和x =5之间, 它保持在同一高度(难度程度).



在x = 5, 斜率突然地改变了. 在没有任何警戒的情况下,它突然变平坦了, 然后保持这种平坦直到x = 6. 因此,导函数的曲线必须下降至0并且保持在那里直到x = 6. 导函数在x =5处有一个不连续点.



在x = 6之后, 登山者发现, 当曲线下降到x =7处的垂直渐近线, 攀登越来越容易了.导函数的曲线在那里也有一条垂直渐近线.



在这条垂直渐近线的右侧, 攀登极度困难, 但是, 当x走向9时,攀登变得容易些了. 因此, 导函数的曲线始于x = 7的右侧非常高的地方,然后, 当攀登越来越容易时, 它就变得越来越低.





现在, 只需要把这些点连起来！下面是y=f(x)和y=f'(x)的图像,如图6-8所示.



图　6-8

我们把使用的思想做一下总结：

当原始图像平坦时, 导函数的图像有一个x轴截距. 在上例中,它们出现在x = - 5, x = - 2, x = 1, x = 3及区间[5,6]的每一点上.



当原始图像的一部分是一条直线时, 导函数的图像是常数(上例中,它出现在区间[4,5]上).



如果原始图像有一条水平渐近线,其导函数图像经常也有一条水平渐近线, 但如果是那样的话, 它将在y =0而不是渐近线的原始高度上(正如上例中的左侧的那边).





*原始图像中的垂直渐近线经常导致在相同位置上4的导函数的垂直渐近线, 尽管方向可能会改变. 例如, 上例中, 在x =7处, 在渐近线的两侧, 原始的曲线都走向 - ∞ , 但是,导函数却有相反的符号. 在x = 4处的垂直渐近线受到类似的影响.

4如果一个函数有一条垂直渐近线, 那么,它的导函数在相同的位置上也有一条垂直渐近线, 一般来说,这实际上是不正确的. 例如：y = 1 / x + sin (1 / x)在x = 0处.你能看出为什么吗？

如果有怀疑的话, 就请使用可以信赖的登山者吧！



