# 第1章 函数、图像和直线

没有函数的微积分是一件最无意义的事情。如果要列出微积分的要素，那么函数会排在最前面，而且是以很大的优势排在前面的。因此，本书的前两章旨在让你温习函数的主要特征。本章包含对下列主题的回顾。

函数：其定义域、上域、值域和垂线检验；

反函数和水平线检验；

函数的复合；

奇函数与偶函数；

线性函数和多项式的图像，以及对有理函数、指数函数和对数函数图像的简单回顾；

如何处理绝对值。

下一章会涉及三角函数。好啦，就让我们开始吧，一起来回顾一下到底什么是函数。

## 1.3 函数的复合


我们说对于有表达式g(x)=x2的函数g，可以将x替换成任何使函数有意义的对象，如g(y)=y2或g(x+5)=(x+5)2。后一个例子需要特别注意小括号，若写成g(x+5)=x+52就是错的，因为x+25并不等于(x+5)2。所以在替换过程中如果拿不准，可用小括号。也就是说，如果你需将f(x)写成f(某表达式)，可将每一个x替换成(某表达式)，这时一定要加小括号。唯一不需要加小括号的情况是当函数是指数函数时，如h(x)=3x，则可写h(x2+6)=3x2+6，不需要加小括号是因为已经将x2+6写成上标了。

现在考虑定义为f(x)=cos(x2)的函数f。若给定一个数x，如何计算f(x)呢？你会首先计算x的平方，然后计算平方值的余弦，鉴于我们可将f(x)的计算分解成一个连着一个的两个独立的计算，我们也就可以将这些计算各描述成一个函数，因此令g(x)=x2，h(x)=cos(x)。为了模拟函数f是如何作用于输入值x的，你可先将x输入到函数g进行求平方运算，接着不必返回g的结果而直接让g将其结果作为函数h的输入，然后h计算出一个最终的结果值，该结果值当然是由函数g计算出的x平方值的余弦值。这个过程恰恰模拟了f，故我们可以写出f(x)=h(g(x))，也可表示为，这里圈表示「与……的复合」，即f是g与h的复合。换言之，f是g与h的复合函数，容易误导我们的是h写在g的前面(像平常一样按从左向右的顺序来读)，但计算起来要先从g开始。我承认容易搞混，但我还得说你不得不这么做。

　练习求两个或多个函数的复合是很有用的。例如，若g(x)=2x，h(x)=5x4，j(x)=2x-1，则函数的表达式是什么？我们只需从j开始，将其代换到h，接着再将结果代换到g，可得：



　同样，你需要练习该过程的逆过程。例如，假定你开始于函数



如何将f分解为几个简单函数呢？从函数式中找到x，首先需要加3，所以设g(x)=x+3；然后要对所得值取以2为底的对数，令h(x)=log2(x)；接着需乘5，则设置j(x)=5x；下面要求正切值，因此令k(x)=tan(x)；最后要取倒数，令m(x)=1/x。由上，验证下式：



利用复合符号，可以写成



这并不是函数f的唯一分解形式。如，我们可以将函数h和j复合成另一个函数n，其中n(x)=5log2(x)，验证一下和



或许最初(包含j和h)的分解较好一点，因为它将f分解成更多的基本形式，但第二种(包含n)也没错，毕竟n(x)=5log2(x)仍是关于x的较为简单的函数。

注意，函数的复合并不是把它们相乘。如f(x)=x2sin(x)，f不是两个函数的复合，因为对任意给定的x，计算f(x)的值需要求解x2和sin(x)(先求哪个值都没关系，这与复合函数不同)，然后将这两个值乘起来。若令g(x)=x2，h(x)=sin(x)，则我们可以写成f(x)=g(x)h(x)或f=gh。将它与这两个函数的复合函数(如下)



即j(x)=sin2(x)比较一下。函数j完全不同于乘积x2sin(x)，它同样不同于函数，函数k也是g和h的复合函数，不过是按另一个顺序的复合：



k是另一个完全不同的函数。上述事实的寓意在于，函数的乘积和复合是不同的，且函数的复合与函数顺序有关系，而函数的乘积与函数顺序无关。

　当你将函数f和g(x)=x-a(a是常数)进行复合后，就会出现复合函数中一个简单但很重要的例子。对复合得到的新函数h(x)=f(x-a)，需要关注的是新函数y=h(x)和函数y=f(x)的图像是一样的，只不过y=h(x)的函数图像向右平移了a个单位。如果a是负的，那么就是向左平移(亦即，向右平移-3个单位与向左平移3个单位是一样的)。那么，如何画y=(x-1)2的图像呢？就像画y=x2的图像一样，只是用x-1来代替x。所以可将函数y=x2向右平移1个单位，如图1-9所示。



图　1-9

类似地，y=(x+2)2的图像是将y=x2的图像向左平移2个单位，可把(x+2)理解为(x-(-2))。





## 1.4 奇函数和偶函数


一些函数具有对称性，这便于对它们进行讨论。考虑定义为f(x)=x2的函数f，任选一个正数(我选3)作用于函数f(得到9)。现在取该数的负值，由我选择的数可得-3，将其作用于函数f(又得到9)。不论你选择的是几，应该跟我一样，两次得到了相同的值。你可将这种现象表示为对所有的x，有f(-x)=f(x)。也就是说，若将x作为f的输入，会得到和将-x作为输入一样的结果。注意到g(x)=x4和h(x)=x6同样具有这种性质。事实上，当n是偶数时(n可以是负数)，j(x)=xn具有相同的性质。受以上讨论的启发，我们说如果对f定义域里的所有x有f(-x)=f(x)，则f是偶函数。这个等式可以对某些x值不成立，但必须对定义域里的所有x成立。

现在，我们对函数f(x)=x3做相同的讨论。选择你喜欢的任一正数(我仍选3)作用于f(得到27)，用你选的数的负值再试一遍，我的数的负值是-3，得到-27，你应该得到先前结果的负值。可以用数学的方式将其表示为f(-x)=-f(x)。同样地，当n是奇数时(n可以是负数)，j(x)=xn具有相同的性质。因此我们说，当对f定义域内所有x都有f(-x)=-f(x)时，f是奇函数。

总的来说，一个函数可能是奇的，可能是偶的，也可能非奇非偶。要记住这一点，大多数函数是非奇非偶的。从另一方面来说，只有一个函数是既奇又偶的，它就是非常单调的对所有x都成立的f(x)=0(我们称之为零函数)。它为什么是唯一的既奇又偶函数呢？我们证明一下。若函数f是偶函数，则对所有x有f(-x)=f(x)；但如果同时它又是奇的，则对所有x有f(-x)=-f(x)，用第一个等式减去第二个等式，得到0=2f(x)，即f(x)=0，这对所有x成立，因此函数f定是零函数。另一个比较好的结论是，如果一个函数是奇的，并且0在其定义域内，则f(0)=0。为什么呢？因为对定义域里的所有x，f都有f(-x)=-f(x)。我们用0试一下，可得f(-0)=-f(0)，但-0等于0，因此f(0)=-f(0)，化简得2f(0)=0，即f(0)=0。

总之，对于一个函数f，你怎么来判定它是奇函数、偶函数或都不是呢？若是奇函数或偶函数又怎样呢？我们讨论第一个问题前先来看下第二个问题。当知道函数的奇偶性之后，一个比较好的事情就是画函数图像比较容易了。事实上，如果你能将函数的右半边图像画出来，那么画左半边图像就是小菜一碟。我们先讨论当f是偶函数时的情形。因f(x)=f(-x)，y=f(x)的图像在x和-x坐标上方具有相同的高度，且对所有的x都成立，故如下页图1-10所示。



图　1-10

我们得到这样的结论：偶函数的图像关于y轴具有镜面对称性。所以，当你画出偶函数的右半边图像后，可以通过将其图像关于y轴反射得到它的左半边图像。用y=x2的图像检验一下它的镜面对称性。

另一个方面，我们讨论当f是奇函数的情形。因f(-x)=-f(x)，y=f(x)图像在x坐标上方和-x坐标下方具有相同的高度。(当然，若f(x)是负的，你可以调换一下「上方」和「下方」两个词。)在任一情形下的图像如图1-11所示。



图　1-11

现在是关于原点的点对称，即奇函数的图像关于原点有180°的点对称性。这就意味着如果你只有奇函数的右半边图像，就可按下面的方法得到左半边的图像。假定曲线在纸上，可以把它拿起来但不能改变它的形状，亦或用大头针从原点穿过曲线(要记住奇函数若在0点有定义就一定穿过原点，然后将整个曲线旋转半圈，就得到左半边图像的样子了。(如果曲线是不连续的，即不是连在一起的一条，这个方法就不那么好用了)。验证一下，上面的图像和函数y=x3的图像具有这样的对称性。

　现在假设f定义为f(x)=log5(2x6-6x2+3)，你怎么确定f是奇函数、偶函数还是都不是呢？方法就是将每个x替换为(-x)并计算f(-x)，一定要记着给-x加上小括号，然后化简结果。如果你得出了f(x)的表达式，f就是偶的；如果得到负的f(-x)，f就是奇的；如果得到的结果既不是f(x)也不是f(-x)，则f就非奇非偶(或之前没有对结果进行充分的化简)。由上例，可得



　本式实际上等于f(x)本身，因此函数f是偶的。那函数

和?

的奇偶性如何呢？对函数g，我们有



现在可把负号提到前面来，得



注意结果等于-g(x)，即除了负号以外，剩下部分就是原函数，因此g是奇函数。那函数h呢？我们有



我们再次把负号提到前面来，得



嗯，看起来这不是原函数的负值，因为分子上有个+1，它也不是原函数本身，所以函数h是非奇非偶的。

　我们再看一个例子。若想证明两个奇函数之积是偶函数，该怎么做呢？先给事物命名比较利于讨论，我们就定义有两个奇函数f和g，我们需要看一下它们的乘积，因此定义它们的积为h，即定义了h(x)=f(x)g(x)，目的是要证明h是偶的。一般地，我们也需要证明h(-x)=h(x)。因f和g都是奇的，注意到f(-x)=-f(x)，g(-x)=-g(x)会有所帮助。我们从h(-x)开始，因为h是f和g的乘积，有h(-x)=f(-x)g(-x)，利用f和g的奇函数性质将等式右边表示为(-f(x))(-g(x))，负号提到前面消掉，由此得到跟f(x)g(x)一样的结果，当然等于h(x)。我们可以(也应该)把上述过程用数学式表示为：



　总之，由h(-x)=h(x)可得函数h是偶函数。现在你可以证明两偶函数之积仍为偶函数，奇函数和偶函数之积是奇函数。马上试一下吧！


